<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://7starsclub.github.io</id>
    <title>懒熊</title>
    <updated>2021-10-07T13:01:59.612Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://7starsclub.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://7starsclub.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>好像，没什么好看的</subtitle>
    <logo>https://7starsclub.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://7starsclub.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 懒熊</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[让我们来聊聊如何拍摄一条「B-roll」]]></title>
        <id>https://7starsclub.github.io/post/b-roll/</id>
        <link href="https://7starsclub.github.io/post/b-roll/">
        </link>
        <updated>2021-10-07T07:17:02.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="让我们来聊聊如何拍摄一条b-roll">让我们来聊聊如何拍摄一条「B-roll」</h2>
<blockquote>
<p>希望这篇文章可以帮助刚接触视频拍摄的你少走一些弯路，拍出一条脱颖而出的 B-roll。</p>
<p>原文地址 <a href="https://sspai.com/post/65093">sspai.com</a></p>
</blockquote>
<p>不知道你有没有喜欢过这类的视频：一眼看上去很酷、很有节奏感，时间通常不会很长，并且有着新奇的运镜或者转场，内容则是一些第三人称的镜头、例如旅行过程的记录等等。这些视频没有对白、只有配乐，配乐就如同专门为视频量身定制的，每一处的节奏都刚刚好。</p>
<p>我就是从这里开始爱上了拍视频。</p>
<p>我们可以有很多名词来称呼这类的视频，比如以前可以叫它旅拍视频、短视频，也可以叫它「MV（Music Video，音乐视频）」。后来，我们又把它改称为「Vlog（Video Log，视频日志）」。</p>
<p>所以我就很好奇：这种好像还挺带感的视频，到底是怎么拍出来的？</p>
<h2 id="到底什么是-b-roll">到底什么是 B-roll</h2>
<p>无论是上述哪种叫法，我们都可以粗浅地把这类简短视频的内容分为两类：<strong>A-roll 和 B-roll</strong>。拿现在火热的 Vlog 来举例：如果要拍一条旅游打卡视频，那么 A-roll 就是「对着镜头讲故事」的部分，比如对打卡地的介绍，行程的安排，诸如此类。而其它辅助叙事的镜头都可以算作 B-roll，比如打卡地的自然风景、人情风貌等等，也可以加入一些富有电影感的画面、一些偶然间拍到的趣闻。</p>
<p>很显然，一条视频可以没有 A-roll，但不能没有 B-roll。没有一位观众会乐意看着作者从头到尾对着镜头扯闲篇，所以大部分情况下，我们看视频都是奔着丰富多彩的 B-roll 去的，我们说「喜欢某某视频」，也大多指的是喜欢它的 B-roll。</p>
<p>那么，想要拍出一些「像样的 B-roll」，可以从哪些方面来考虑呢？</p>
<p>去年，我制作了一条《我的世界》的游戏视频：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1yz411v7Gv">《百年工大｜我的世界 B-roll 挑战！快来一起云返校吧～》</a>。虽然现实的拍摄条件和游戏确实有很大差距，但是很多思路和技巧还是相通的。所以，在这里就把它作为案例来分享一下，聊聊如何从零开始拍一条「像样的 B-roll」。</p>
<h2 id="主题">主题</h2>
<p>拍视频拍视频，「拍」字当头。但是在拍摄开始之前，还是需要先讲一下「主题」。这并不是小时候写作文那样的形式主义，而是很多新手（也包括我）刚开始上来拍视频的时候，确实会忘记主题表达。我在大学里剪辑的第一个视频，就被老师戏称为「杂耍蒙太奇」。</p>
<p>——奇不奇我不知道，总之就是杂耍，也就是没有主线。</p>
<p>**视频的主线其实就是拍摄者的思考痕迹。**这个主线可以是「移步换景」的游览顺序，也可以是逻辑上的一些层次关系。</p>
<p>拿视频中的实例来说，我的主线就是从校门进入，然后一直游历到标志性的建筑物——主楼——</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051325264.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<center>再拍摄各个地方的细节——</center>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://cdn.sspai.com/2021/02/15/f0f17bf2eac8368368d11abf7282a29e.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<center>接着用延时摄影（由我的小伙伴拍摄完成)来展示建造的过程——</center>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051325095.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<center>最后用一些大范围延时摄影（由我的小伙伴拍摄完成）来收束。</center>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051325967.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<center>梳理主题的好处是，可以让整个视频过程条理清晰，叙事不紧不慢。</center>
<h2 id="拍摄">拍摄</h2>
<p>然后让我们来聊聊拍摄。</p>
<p>提到拍摄，最热的关键词肯定是「运镜」，干净利落的运镜可以让视频质量瞬间脱颖而出。而「运镜」中最热门的，无非就是希区柯克、盗梦空间等等。<strong>不过需要注意的是，随着越来越多的稳定器支持类似的模式，这些戏剧化的运镜很容易被不分场合地滥用，造成视觉疲劳，所以使用时一定要克制。</strong></p>
<h3 id="几种特殊的运镜方法">几种特殊的运镜方法</h3>
<p>第一种运镜方法，是希区柯克导演在电影中常用的方式，故而也被称为**「希区柯克变焦运镜」**。这种看上去空间扭曲的运镜有个明显的特征：<strong>在改变镜头焦距的同时也改变拍摄的距离，从而让拍摄主体在画面的大小和位置都不改变</strong>，常常被用来渲染紧张局促的氛围。</p>
<figure data-type="image" tabindex="5"><img src="https://cdn.sspai.com/2021/02/16/9e1a512830f2dc8b86ad0b4f613e1138.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<center>希区柯克运镜（由我的小伙伴拍摄完成）</center>
<figure data-type="image" tabindex="6"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051325465.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>​                                                                             <center> 希区柯克运镜</center></p>
<p>具体的运镜手法其实就四个字：推拉变焦。人往前走的时候，焦距就往回拉，人往后走的时候，焦距就往前伸。总之，需要保证主体在画面中的大小不变。这样就可以用通过改变焦距来营造出空间压缩感上的变化。</p>
<figure data-type="image" tabindex="7"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051325760.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<center>人往前运动，焦距缩短</center>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051325369.gif" alt="" loading="lazy"><center>人往后运动，焦距伸长</center></p>
<p>另一种运镜方法，是诺兰导演在《盗梦空间》中常用的运镜方式，故而又称「<strong>盗梦空间运镜</strong>」。这种运镜最大的特点就是<strong>画面中所有景物都在旋转，并且镜头快速推进</strong>，甚至还可以加入<strong>镜面对称、速度反转</strong>等等，让效果更加戏剧化。这种运镜方式特别适合纵深感较强的场景，来营造穿越时空的梦幻感。所以在拍这条视频时，我几乎是一瞬间，就决定把它用在「校门 - 校训石 - 主楼广场 - 主楼」这条中轴线上，效果也很成功，这样的运镜方式瞬间提升了画面的观感。</p>
<figure data-type="image" tabindex="8"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051325042.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>​                                                                           <center><br>
盗梦空间运镜</center></p>
<p>在现实生活中，有很多稳定器都自带这种模式，如果没有稳定器的话，也可以手动实现。拍的时候先假想一条中轴，然后边前进 / 后退，边让相机 / 手机的镜头绕轴旋转，效果就出来了。</p>
<figure data-type="image" tabindex="9"><img src="https://cdn.sspai.com/2021/02/16/82c15389b3cd59684c5fe3f86c74ff1c.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>​                                                        <center><br>
如影稳定器的「3D Roll 360」模式</center></p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051325765.gif" alt="" loading="lazy"><center><br>
盗梦空间运镜的实现原理</center></p>
<p>虽然容易被滥用，这两种技巧依然是可以迅速提升画面质感的运镜技巧。因为平常生活中，我们不可能以这样华丽的视角去看这个世界：人眼的焦距不会变化，主楼也不会突然天旋地转。适当加入这类的镜头，整个视频一下子就有了视觉冲击力。</p>
<p>除此之外，「<strong>拼接运镜</strong>」也很有意思。还记得何同学当时红得发紫的 5G 视频吗？不知道你有没有注意到他紧随其后的第二条视频：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1ht411E7MQ">《【何同学】涨粉百万后，我的生活有什么变化？》</a>。在视频的 3:40 处，有一个教科书般的拼接运镜。</p>
<figure data-type="image" tabindex="10"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051325836.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>​                                                                               何同学的案例</p>
<p>同样，我在视频里也使用了类似的拍摄方法（由我的小伙伴完成拍摄）。</p>
<figure data-type="image" tabindex="11"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051325253.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>​                                                                  拼接运镜（由我的小伙伴拍摄完成)</p>
<p>可以看出，画面中的两个标志性元素经过镜头推拉，最终合并到了一起，构成了校门的视图。</p>
<p>实际拍摄的时候，可以先确定交汇处的构图，然后确定首尾两个视觉兴趣点，最后从一个兴趣点一气呵成运动到交汇处，再运动到另一个兴趣点。这样，在剪辑的时候就可以把它一分为二，将后半部分倒放和变速，就可以实现拼接的效果。</p>
<figure data-type="image" tabindex="12"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051326191.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>​                                                                    拼接运镜的实现原理</p>
<h3 id="利用方向来运镜">利用方向来运镜</h3>
<p>上面的几种方法虽然看上去形式新颖，但不宜滥用。实际上在 B-roll 中，利用拍摄方向来运镜的方法则最为普遍。因为我们观看视频是有逻辑的。**只要镜头在运动，就必定会有方向，而两个同方向的镜头接在一块，天然地就有一种连贯性和合理性。**为了后期制作方便，我们更多地会在拍摄的时候就有意去制造这些逻辑。</p>
<p>简而言之，通过方向来运镜的通俗的表述就是，在拍摄的一条 B-roll 的结尾，将相机往上 / 下 / 左 / 右 / 前 / 后等等方向甩过，然后在另一条 B-roll 的开头，以相同方向甩入。后期剪辑时，将两条 B-roll 剪在一起，配合简单的叠化转场，就可以形成连贯流畅的视觉感受。</p>
<figure data-type="image" tabindex="13"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051326001.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>​                                                                         两段素材都是向右运动</p>
<p>导演华胜辉在<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1E7411u7cM?p=6">做客「新片场」</a>时，曾经分享了自己制作短片《折叠东京》时的运镜方法；知名视频博主 Daniel Schiffer 也在自己的广告短片幕后分享中介绍过类似的方法，讲的都是通过方向来运镜。</p>
<h3 id="其它运镜方法">其它运镜方法</h3>
<p>除了上面提到的各种运镜方法之外，还可以在 B-roll 中加入 <strong>POV（Point of View，第一人称视角）、长镜头（一镜到底）、延时摄影</strong>等等，让画面内容富于变化。</p>
<ul>
<li>POV：目前大多数主流稳定器都支持 POV 的拍摄模式。</li>
<li>一镜到底：可以不用傻乎乎地真的一条视频拍到死。<strong>在合适的地方中断拍摄，后期巧用相似素材做遮罩，做「伪一镜到底」，是常规的操作方法。</strong></li>
<li>延时摄影：这种拍摄方式在平面摄影中会提得更多，门槛也相对来讲更低一些。篇幅原因，不再赘述。</li>
</ul>
<figure data-type="image" tabindex="14"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051326074.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>水面 POV</p>
<figure data-type="image" tabindex="15"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051325967.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>大范围延时（由我的小伙伴拍摄完成)</p>
<p>想要让运镜更加自然，还可以在运动方向上做文章。**这一点和太极有些神似，也就是「欲上先下、欲左先右、欲前先后」。**打个比方，如果想要向右运镜，可以在此之前先向左「引」一段，然后向右就会显得更流畅自然。</p>
<figure data-type="image" tabindex="16"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051326524.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>​                                                                        先向左「引」一段</p>
<h2 id="素材管理">素材管理</h2>
<p>摄影大师安塞尔 · 亚当斯曾说过：前期是谱曲，后期是演奏。对于制作一条完整的 B-roll 来说，拍摄只是完成了前期流程，在转入后期流程之后还有很多事情要做。</p>
<p>不过在「演奏」之前，我们还需要先来把「谱子」收拾一下。**后期流程的第一件事情就是素材管理。**其实素材有很多种分类依据，比如时间、设备、画面景别、拍摄场景等等。我们不需要管得那么多，在剪 B-roll 的时候，给素材大致分一下类别就可以了。</p>
<p>例如，前文所讲的「通过方向来运镜」，在实际拍摄过程中，入画出画可能很随机，各个方向都有，那就需要在管理素材的时候，将它们按照入画出画的方向来归类，或者打上备注，方便将来调用同方向的素材进行衔接。</p>
<h2 id="配乐">配乐</h2>
<p>配乐就是我们平时俗称的「BGM（Background music，背景音乐）」。好的配乐就如同一个情绪放大器，可以极大地增强画面的感染力，所以选择配乐的时候也有诸多因素需要考量。</p>
<h3 id="配乐的风格">配乐的风格</h3>
<p>一般来说一条视频可能只有 B-roll，也可能 A-roll 和 B-roll 都有。如果视频是 A-roll 和 B-roll 混合，需要针对 B-roll 的部分选择单独的配乐。如果整个视频只包含 B-roll，那么在剪辑之前，尤其需要谨慎挑选一下配乐，因为配乐的风格往往就代表了这条视频的风格。</p>
<p>**合适的配乐可以和画面内容融为一体，强化画面所表达的情感。**许多新手常犯的错误就是，后期的时候不管三七二十一，先打开歌单听一通，哪首听着顺耳就选择哪首。这样做其实不太妥当，原因很简单：**一首曲子好听，并不代表它适合作为配乐；就算它适合作为配乐，也只是契合特定的画面风格。**就好像再漂亮的照片，做成手机壁纸也不一定就合适，这是同样的道理。所以，在选择配乐之前，最好事先思考一下这条视频适合什么样的曲风，再按方抓药。</p>
<p>例如我在视频中，想表现建筑的宏伟庄严，所以选择了一款带有类似「钟声」的配乐，后期再加入一些低音鼓点的音效。这样的黄钟大吕之音配合宏伟的建筑，就显得较为自然。</p>
<h3 id="配乐的节奏">配乐的节奏</h3>
<p>**在配乐的选择上，还需要考虑整体节奏的多变性。**文似看山不喜平，B-roll 也是如此。叙述类的 A-roll 视频可以选择 Loop（无限循环）型的配乐，而 B-roll 则需要选择一条带有起伏、扬抑得当的配乐，这样才能更容易调动观看者的情绪。</p>
<p>一个小建议是，选择合适的配乐之后，先把它铺陈在空白时间线上，再根据配乐的节奏来放入画面进行剪辑，就可以更好地把握剪辑的节奏。</p>
<h3 id="无版税的配乐">无版税的配乐</h3>
<p>关于无版税配乐的去处，可以考虑 <a href="https://www.youtube.com/audiolibrary?feature=blog">Audio Library</a>。曲库里的所有配乐都按照流派、曲调、时长等等分好了类，最重要的是，这些配乐全部可以免费商用。其中一部分是无需署名的，另一部分则需要添加署名信息，使用时应注意甄别。</p>
<h2 id="剪辑">剪辑</h2>
<p>接下来，我们再来聊聊怎样才能剪出有节奏、带感的 B-roll。</p>
<h3 id="明确剪辑思路">明确剪辑思路</h3>
<p>我一直认为剪视频和写文章很相似，有的人喜欢一上来就展示气势磅礴的大场面，比如航拍、延时等等，一下子就把人的注意力牢牢抓住；有的人喜欢欲扬先抑，从局部的特写镜头入手，然后见微知著过渡到整体。不管使用什么样的方法，剪辑的时候都需要找准自己的思路。</p>
<h3 id="精简画面内容">精简画面内容</h3>
<p>新手期常常会犯的一个毛病是「不敢删素材」。原因很简单，前期花费大力气拍了 60 秒的素材，到剪辑的时候大刀阔斧留了 2 秒钟不到，怎么都下不去手。这种毛病直接导致的后果就是镜头冗长，让一条完整的 B-roll 变成了素材堆砌的拼盘。其实剪 B-roll 有时候和电影预告片有些类似，适当「喂不饱」才更吊人胃口，就好像去饭店吃饭，最好吃的那盘菜永远是感觉不够吃的那盘。<strong>所以，适当缩减画面内容对剪出干脆利落的 B-roll 至关重要。</strong></p>
<h3 id="利用非线性变速"><strong>利用「非线性变速」</strong></h3>
<p>剪辑这事情很奇妙，有时候，恰当的剪辑可以让前期拍得不好、或者拍不出来的素材枯木逢春。打个比方，知名 UP 主「影视飓风」在<a href="https://www.bilibili.com/video/av95477732/">《【干货】一小时上手达芬奇剪辑！第五集 关于变速的一切》</a>中 4:00 左右的位置，提到了**「非线性变速」**的概念。非线性变速的一大好处就是契合配乐的节奏，配合音乐进行「踩点」。在前期拍摄 B-roll 时，由于条件所限，很难形成非线性的运动，可是到了后期剪辑的时候，实现起来就非常容易。<strong>所以我们可以先拍摄匀速的素材，然后在在剪辑时将素材进行变速处理，画面的快慢都可以随心调整。</strong></p>
<p>或许大部分人并不会像 Tim 在视频中那样，使用达芬奇软件来进行剪辑，而是会使用更常见的 FCPX 或者 Premiere 等等，不同的软件有不同的方法：</p>
<ul>
<li>如果使用的是 FCPX，则自带的「速度切割」功能就可以很方便地实现非线性变速。</li>
<li>如果使用的是 Premiere，华胜辉也在做客节目中分享了自己的方法，可以根据前文的链接来搜索到。</li>
</ul>
<h3 id="利用声音剪辑点">利用「声音剪辑点」</h3>
<p>一般我们看他人的 B-roll 作品，觉得剪辑节奏感把握得很好，会说这个剪辑很「踩点」，而「踩点」讲的则是一个概念：<strong>「声音剪辑点」</strong>。踩配乐的鼓点就是一种常见的利用声音剪辑点的形式。知名 UP 主兼独立导演「小鹿 Lawrence」在<a href="https://www.bilibili.com/video/BV16t4y1B7Lv">《【干货向】听见转场｜电影转场教程（下）》</a>中，从影视专业的角度分享了一些关于声音剪辑点的专业知识，如 J-cut、L-cut 等等。巧妙利用声音剪辑点，也可以让不同的画面之间无缝转场。</p>
<h2 id="转场">转场</h2>
<p>提到剪 B-roll，又有一个很热的关键词，那就是「转场」。如果在 Bilibili 进行搜索，有大把大把的转场教程，这些「民科」教程往往爱推荐一堆转场插件，仿佛安装了这些酷炫的插件，就可以在一夜之间变成剪辑大神。<strong>不可否认，很多 B-roll 确实很酷，但靠的并不是转场效果。</strong>「滥用转场」是服用了这些「民科」教程后的典型症状，和滥用运镜一样，这样的视频很容易引起审美疲劳，看多了会「腻」。所以，让我们从头开始，一步一步来。</p>
<h3 id="几种简单的转场">几种简单的转场</h3>
<p>首先是前文提到的「方向运镜」的转场。这类的素材在衔接时，<strong>可以顺着运动的方向，添加一个简单的「方向模糊」</strong>，这样更有利于素材之间的过渡。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051326739.gif" alt="" loading="lazy">添加简单的「方向模糊」</p>
<p>关于转场，许多新手还会做的一件事情是大面积使用「黑场过渡」、「白场过渡」或者「交叉过渡」。因为新手期对剪辑时机的把握还不是很熟练，直接硬切很容易导致画面生硬、跳脱，所以才会转而使用「顿挫感」没那么强烈的淡入淡出、叠化等等。</p>
<p>我的建议是，最好还是下意识地少用淡入淡出和叠化的转场。原因有几个：</p>
<ul>
<li>一是淡入淡出和叠化在很多时候很「拖节奏」。</li>
<li>二是频繁使用黑场、白场会给视频带来很强的「割裂感」。</li>
<li>归根结底是第三点：这几个效果本身就已经被赋予了特定的镜头语言，并非所有场合都可以用。</li>
</ul>
<p>所以该用硬切的地方最好还是硬切，这样对培养剪辑感也会有很大好处。</p>
<h3 id="利用相似素材来转场">利用相似素材来转场</h3>
<p><strong>除了简单的几种叠化，还可以利用相似素材来做转场。</strong>「小鹿 Lawrence」也曾经分享过他的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1A4411Y7rx">转场技巧</a>，其中就提到了利用相似素材的方法。我在视频中，则是用它配合方向运镜进行转场。实际上，前后两个画面所处的空间位置相去甚远，但是利用「树叶」或者「云朵」这一相似素材，即便是剪辑的时候直接硬切，也不会违和，可以达到无缝转换空间的目的。</p>
<figure data-type="image" tabindex="17"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051326001.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>​                                                                        利用树叶转场</p>
<figure data-type="image" tabindex="18"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051326580.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>​                                                                             利用云朵转场</p>
<h3 id="其他转场方法">其他转场方法</h3>
<p>除此之外，还有其他一些让人喜闻乐见的转场，比如<strong>遮罩、亮度抠像</strong>等等，不一而足。**转场的目的是为了画面衔接和内容表达，不是为了炫技。**只需要记住这一点，做出柔和克制的无缝转场就不成问题。</p>
<h2 id="音效">音效</h2>
<p>精美的画面和配乐固然吸引人，而恰到好处的音效则可以进一步拉近观看者的距离，带来身临其境之感。</p>
<h3 id="强化配乐的节奏">强化配乐的节奏</h3>
<p>我们可以把音效加到配乐的鼓点上，来强化配乐的节奏。由于配乐的鼓点往往是画面的「声音剪辑点」，所以可以在这里加入一些声音，来充当转场音效的作用。我在视频的开头部分，衔接几个局部画面时，就采用了这样的方法，加入了非常低沉的「咚」的音效。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051326393.gif" alt="" loading="lazy">「咚」音效对应的画面</p>
<h3 id="利用或伪造环境音">利用或伪造环境音</h3>
<p>此外，实际拍摄过程中的环境音也可以当作音效来使用，比如风吹树叶的沙沙声、夏天的蝉鸣声、马路上的车流声等等，这会让画面更加真实。</p>
<p>当然了，**如果拍摄过程中没有真实声音的话，完全可以通过后期加入音效来「制造」声音。**比如拍摄汽车时，大多是生活化的场景，不会有太大的声音发出，但是后期剪辑时可以人为地制造一些启动、过弯的音效，来让画面更有张力。</p>
<p>具体到这则视频中，我在拍摄盗梦空间镜头时，加入了「咻咻咻」的穿梭音效；在拍摄水面的 POV 镜头时，加入了一些水流的音效，这些都比单调地铺陈配乐效果好得多。</p>
<figure data-type="image" tabindex="19"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051325042.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>​                                                                      穿梭音效对应的画面</p>
<figure data-type="image" tabindex="20"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051326074.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>​                                                                      水流音效对应的画面</p>
<h3 id="无版税的音效">无版税的音效</h3>
<p>关于音效的下载，前文所提到的 <a href="https://www.youtube.com/audiolibrary?feature=blog">Audio Library</a> 同样有提供，另外 <a href="https://www.adobe.com/products/audition/offers/audition_dlc.html">Adobe Audition</a> 提供的音效也可以免费使用。</p>
<h2 id="其它">其它</h2>
<p>除了上面提到的所有这些方法，如果想要更上一层楼的话，还有一些其他的技巧。</p>
<h3 id="将单一的技巧复合起来">将单一的技巧复合起来</h3>
<p>如果你留意我使用过的案例，也许会发现有一部分动图出现了不止一次。这也就意味着我们在实际拍摄剪辑一个画面时，可能同时运用了多种技巧。所以，将单一的技巧进行排列组合，就又会诞生出很多新花样。</p>
<h3 id="利用其它奇技淫巧">利用其它奇技淫巧</h3>
<p>片头的航拍俯视效果，来自 <a href="https://www.google.com/earth/studio/">Google earth studio</a>，可以从世界上的任何一个高空来拍摄自己想要的画面。使用之前只需要注册一下账号并声明用途，一段时间之后就会收到反馈邮件，然后就可以尽情创作了。</p>
<p>而我片头的 Logo 动画，则是从零开始自学了一下午 Principle 的成果。这是 macOS 中的一款动效软件，可以很方便地做出一些轻量的动画效果，相信你上手一个下午做出来的成果一定比我好得多。</p>
<figure data-type="image" tabindex="21"><img src="https://raw.githubusercontent.com/7starsclub/picgo/main/img202110051326950.gif" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>​                                                                             片头 Logo 动画</p>
<p>此外，如果你曾看过一些其他的 B-roll，也许会对它们「手写体」的短片标题很感兴趣，iPad 上的 Zen Brush 就可以实现类似的效果。这是一款书法应用，可以将你挥毫泼墨的过程录制成动画保存下来，接下来可以怎么玩就不用多说了。</p>
<h2 id="总结">总结</h2>
<p>拍摄一条 B-roll——或者广义上来讲，拍摄任何一条完整的视频——其实和很多工作一样，「里子」远没有「面子」看起来那么简单。它难就难在这是一个多方合作的完整流程，哪怕是一个七八分钟的小短片，也会经历从策划、编剧，到实际拍摄时的勘景、制片、灯光、录音、服化道，再到后期的剪辑、字幕、调色、动画、特效包装，直到最后的宣发等等大量的环节，每一个环节的背后都是一个庞大的知识体系。</p>
<p>但是拍视频却也没有想象中那么困难。2010 年索尼发布了第一台微单「奶昔（NEX-5C）」，2018 年由 iPhone X 拍摄的电影作品《三分钟》横空出世。随着影像行业突飞猛进的发展，拍视频的门槛越来越低，「单兵作战」拥有了更多的可能，越来越多的爱好者利用微单、手机等轻量化的器材，就可以轻松实现脑海中的创意。</p>
<h3 id="从积累审美开始">从积累审美开始</h3>
<p>如果你和我一样是一名普通的视频爱好者，只是想纯粹地拍摄一些记录生活的 B-roll，我有一个小小的个人建议：**从积累审美开始。**如果可以的话，**尽量远离一些速成的毫无营养的「流量垃圾」，在优秀的影视作品中培养自己的审美。**这也是我提给自己的建议。</p>
<p>比如有的人喜欢《布达佩斯大饭店》的色调，有的人喜欢《爱乐之城》的氛围，有的人喜欢《海边的曼彻斯特》的情绪—— **我们并不一定非要去拉一些很老很老的片子，完全可以从这些近几年的电影入手。**我们可以根据自己的喜好来拉一些 8 分甚至 8.5 分以上的电影作品，并且最好是文艺片而非商业片，因为这样可以帮助我们剥去电影的商业套路，真正去留意镜头语言的运用、寻找自己喜欢的调色风格，这对于我们平时拍摄平淡如水的生活场景会有很大帮助。</p>
<h3 id="内容比技巧更重要">内容比技巧更重要</h3>
<p>「小鹿 Lawrence」在<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1UC4y1h7fW">《对 话 十 年 前 ，刚 入 海 的 自 己》</a>中，有一段对白让我印象尤其深刻：</p>
<blockquote>
<p>但你有没有想过，可能未来，大家都突然有一天就不看电视了？<br>
怎么可能！</p>
</blockquote>
<p>而我们真的见证了这一天：「短视频」逐渐取代传统的有线电视节目，成为了席卷全国的娱乐消费形式。一件事情「全民化」所带来的影响往往是两面的：</p>
<ul>
<li>一方面，作为我们这样非科班的个人爱好者，即使对视听语言粗通皮毛、对专业的影视理论一知半解，也可以轻松愉快地创作出像模像样的内容。</li>
<li>另一方面，在一些其他场合，短视频也正在逐渐变成一棵摇钱树，逐渐与「内容分享」的初衷背道而驰。</li>
</ul>
<p>不难看出，两者之间最大的区别就在于「内容」。技术进步是推动艺术创作蓬勃发展的原动力，而科学技术的核心，大家心里都明白，是「以人为本」。短短十来年时间，相机就从「有钱人的消遣」一下子就走入了「寻常百姓家」，我在文中也介绍了拍摄 B-roll 的各种技巧，从拍摄到剪辑、转场、配乐、音效…… 十八般武艺齐上阵。<strong>然而这些都不是最重要的，最重要的是我们在当下想了什么、拍了什么。</strong></p>
<p>还是拿这条片子举例，当时拍这条《我的世界》B-roll 的时候，主楼其实早就搭好了，已经在服务器里躺了一年了。当时由于疫情的缘故取消了开学，大家都呆在家里长蘑菇，遂再次回服务器填坑。也正是由于回不了学校，所以视频发布之后，大家「云返校」的热情空前高涨。我并非什么一呼百应的博主大 V，只是哈工大上万名学生中普普通通的一员。在没有做任何宣发的前提下，我将视频首发在了大学生们仍然在玩的 QQ 空间里面，结果发布后仅仅几个小时，就自然累积了一万多的播放量。</p>
<p>我之所以提到这些，不是为了自卖自夸，而是想表达一点：**内容比技巧更重要。**我相信这一万播放量里面，绝大多数都是冲着小伙伴们搭建的建筑去的，我只是把小伙伴们的劳动成果剪成了一条视频而已，或许某些拍 B-roll 的技巧确实也发挥了作用，**但是，「在《我的世界》里建造校园」这么个事儿才是内容的核心。**作为所谓的「内容创作者」，我们最宝贵的东西就是内容，最需要打磨的东西也是内容，它是我们所经历、见闻、感悟、分享的一切，构成了我们每一个有血有肉、有人间烟火气息的独特的个体。</p>
<p>拍视频是一个长期积累和学习的过程，在行业内的大方之家面前，我也只是一个门外汉，这些所谓的经验就如同苇草一般微不足道，不过是班门弄斧罢了。希望这些内容恰好能够帮助到你，让刚接触视频拍摄的你少走一些弯路，拍出一条脱颖而出的 B-roll。</p>
<blockquote>
<p>本文转自网络文章，转载此文章仅为个人收藏，分享知识，如有侵权，请联系<strong>博主</strong>进行删除。<br>
原文作者：<a href="https://sspai.com/u/viooo/updates">作者</a>  原文地址：<a href="https://sspai.com/post/65093">少数派|年度征文</a></p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
</feed>